<rss version="2.0"    xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"    xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"    xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"    xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"    xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"    >    <channel>        <title>Ajankohtaista</title>         <language>fi-fi</language>        <link>https://finna.fi/</link>        <item>            <link>https://finna.fi/suomi100</link>            <guid isPermaLink="false">https://finna.fi/suomi100</guid>            <enclosure type="image/jpeg" url="themes/custom/images/carousel-images/suomifinland100-tunnus_valkoinen_rgb.jpg"/>            <title>Finna onnittelee 100-vuotiasta Suomea</title>            <content:encoded><![CDATA[                        <img src="https://national.finna.fi/national2/themes/custom/images/carousel-images/suomifinland100-tunnus_valkoinen_rgb.jpg" width="450" height="300" title="" alt="Finna onnittelee 100-vuotiasta Suomea" />            <p><a href="http://Finna.fi">Finna.fi</a> on oiva näyteikkuna yhteiseen kansalliseen kulttuuriperintöömme. Arkistojen, kirjastojen ja museoiden aarteet yhteen paikkaan kokoava hakupalvelu haluaa onnitella 100-vuotiasta Suomea lämpimästi! Suomen satavuotissyntymäpäivien kunniaksi kokosimme Finnassa mukana olevien organisaatioiden Suomi 100 -juhlintatapoja yhteen. Itsenäisyyttä juhlistetaan hyvin monin tavoin, esimerkiksi näyttelyin, konsertein ja luennoin. Tervetuloa juhlimaan yhdessä!</p><p>Juhlahumuun pääsee mukaan myös <a href="http://Finna.fi">Finna.fi</a>:ssä. Tee haku <a href="https://finna.fi/Search/Results?filter%5B%5D=free_online_boolean%3A%221%22&filter%5B%5D=%7Eformat%3A%220%2FImage%2F%22&lookfor=Suomen+itsen%C3%A4isyys&type=AllFields">”Suomen itsenäisyys”</a> ja tutustu erilaisiin itsenäisyysjuhliin ja muistoesineisiin kautta Suomen itsenäisyyden.</p><h2><a id="Tyvenmuseo_Werstas_6"></a>Työväenmuseo Werstas</h2><p>”Meill’ vapauden kaiho soi”, lauloi Hiski Salomaa puutteen ja kovan työnteon sävyttämällä 1920-luvulla. Itsenäisyyden juhlavuonna Werstaalla avataan Vapauden museo, joka kertoo köyhän kansan tarinan koskettavasti  ja innostavasti.</p><p>Itsenäisyyden historiasta esiin nousevat niin sisällissodan kauhut,  sopimusyhteiskunnan synty kuin kamppailut julkisesta päivähoidostakin. Museossa on runsaasti nähtävää ja koettavaa koko perheelle: pääset myös itse ottamaan kantaa, millaista vapautta tänään kaivataan. Näyttely  perustuu Työväenmuseo Werstaan, Työväen Arkiston ja Kansan Arkiston mittaviin kokoelmiin ja se toteutetaan yhteistyössä itsenäisyyttä juhlivan työväenliikkeen kanssa. Upouusi museo avataan 28.11.2017, kun kahdeksantuntinen työpäivä täyttää sata vuotta.</p><p><a href="http://www.werstas.fi/nae-ja-koe/nayttelyt/nayttelyt-tulossa/">http://www.werstas.fi/nae-ja-koe/nayttelyt/nayttelyt-tulossa/</a></p><p>Museon tueksi on avattu verkkosivusto <a href="http://www.tyovaenliike.fi">www.tyovaenliike.fi</a>, jossa jaetaan oppimateriaalia, historiallisia aineistoja ja tapahtumatietoja työväenliikkeen historiaan liittyen. Vapauden museo on osa Suomi 100 -ohjelmaa.</p><h2><a id="Keiteleen_kirjasto_15"></a>Keiteleen kirjasto</h2><p>Keiteleen kirjaston Talligalleriassa on Keitele-Suomi 100 -näyttely 6.11-8.12.2017. Näyttelyssä on esillä Suomen luonnon yhdeksän kansallissymbolia ja muita eläimiä kuvina tai täytettyinä. Erikoisuutena on tänä syksynä kaadetun karhun kallo.</p><h2><a id="Seinjoen_kirjasto_18"></a>Seinäjoen kirjasto</h2><h3><a id="Lukuhaaste_19"></a>Lukuhaaste</h3><p>Jos nautit lukemisesta tai lähdet aina yhtä innokkaasti mukaan kaikkiin haasteisiin ja urakoihin, Seinäjoen kirjastojen lukuhaaste on juuri sinua varten. Seinäjoen kaupunginkirjasto nimittäin kannustaa sinua lukemaan juhlavuoden aikana sata kirjaa. Sata kirjaa lukeneille on luvassa yhteinen juhla Suomen 100-vuotissyntymäpäivän aattona eli 5. joulukuuta 2017. Vihkosten viimeinen palautuspäivä on 30.11.2017. <a href="http://kirjasto.seinajoki.fi/lukuhaaste/">http://kirjasto.seinajoki.fi/lukuhaaste/</a></p><h3><a id="Itsenisyyspivn_etkot_22"></a>Itsenäisyyspäivän etkot</h3><p>Tervetuloa juhlimaan satavuotiasta Itsenäisyyspäivän etkoille! Suomen satavuotissynttäreiden kunniaksi itsenäisyyspäivän juhlinta aloitetaan Seinäjoella jo tiistaina 5.12. klo 17.15.—20.30 Aalto-keskuksen kansalaistorilla ja Apila-kirjastossa. Kaikille avoimen ja maksuttoman tapahtuman ohjelmassa on mm. runo- ja musiikkiesityksiä, valotaidetta, tulisirkusta, lasten disco ja kirjastosuunnistusta. Tapahtuma huipentuu Suomi 100 -ilotulitukseen. <a href="https://www.facebook.com/events/1943244875927286/">https://www.facebook.com/events/1943244875927286/</a></p><h2><a id="Tilastokeskus_25"></a>Tilastokeskus</h2><p>Tilastokeskus on juhlistanut 100 vuotta täyttävää Suomea julkaisemalla tilastolähteisiin perustuvia vuosisatavertailuja pitkin vuotta. Vuosisadan vertailuissa esitellään muutosta niin yhteiskunnan isoissa linjoissa kuin arjen pienissäkin asioissa Suomen itsenäisyyden alkuvuosien ja nykypäivän lukujen avulla. Vertailut löytyvät paitsi Tilastokeskuksen verkkosivuilta, myös Twitteristä ja Facebookista, joista ne löytyvät tunnisteella #vuosisatavertailu.<br><a href="http://www.stat.fi/ajk/satavuotiassuomi/suomiennenjanyt/vuosisadanvertailut.html">http://www.stat.fi/ajk/satavuotiassuomi/suomiennenjanyt/vuosisadanvertailut.html</a></p><h2><a id="Eduskunnan_kirjasto_29"></a>Eduskunnan kirjasto</h2><p>Eduskunta ja itsenäistyminen 1917 -tietopaketti<br>Historiatietopaketti Eduskunta ja itsenäistyminen 1917 seuraa dramaattisen vuoden käänteitä valtiopäivien näkökulmasta.<br><a href="https://www.eduskunta.fi/FI/tietoaeduskunnasta/kirjasto/aineistot/yhteiskunta/historia/eduskunta-ja-itsenaistyminen-1917/Sivut/default.aspx">https://www.eduskunta.fi/FI/tietoaeduskunnasta/kirjasto/aineistot/yhteiskunta/historia/eduskunta-ja-itsenaistyminen-1917/Sivut/default.aspx</a></p><h3><a id="Tutkimusta_ja_nuorten_visioita_Suomesta_34"></a>Tutkimusta ja nuorten visioita Suomesta</h3><p>Eduskunnan kirjasto osallistuu 5.12.2017 Etkot kirjastoissa -tapahtumaan järjestämällä tilaisuuden, jossa kirjastossa tutkijainpaikoilla työskentelevät esittelevät tutkimusaiheitaan. Samalla on mahdollisuus tutustua 100visio-näyttelyyn. Nuorten itsenäisyysjulistus.</p><h3><a id="Nyttely_Eduskunnan_kirjastossa_15117122017_37"></a>Näyttely Eduskunnan kirjastossa 15.11.–7.12.2017</h3><p>Viettääkö Suomi 200-vuotisjuhlia? Millaista Suomea nuorten mielestä pitää tavoitella?<br>Itsenäisyyden juhlavuoden kunniaksi kutsuttiin Suomen koululuokkia ja opiskelijoita tekemään Suomelle uuden itsenäisyysjulistuksen eli vision Suomen ja suomalaisten seuraavasta sadasta vuodesta.</p><h2><a id="Kymenlaakson_museo_41"></a>Kymenlaakson museo</h2><p>Kasvoja Kymenlaaksosta – maakunnan historia elää ihmisten tarinoissa!<br>Näyttely Kasvoja Kymenlaaksosta on kahdentoista kymenlaaksolaisen museon toteuttama kokonaisuus, jossa on nostettu esiin 100 henkilöä maakunnan historiasta. Kymenlaakson museossa heistä on esillä 30 kertomassa omaa tarinaansa. Henkilöt esitellään luonnollisen kokoisina pahvihahmoina, joista osaan on yhdistetty myös ääni. Mukaan on valittu niin arjen ahertajia kuin vaikuttajapersooniakin, joita kaikkia yhdistää Kymenlaakso synnyin- tai asuinpaikkana. Jo edesmenneet henkilöt ovat toimineet maakunnassa Suomen itsenäisyyden aikana. Käynnissä on myös yleisöäänestys vuosisadan kymenlaaksolaisesta.<br><a href="https://www.facebook.com/kasvojakymenlaaksosta/">https://www.facebook.com/kasvojakymenlaaksosta/</a><br><a href="https://www.merikeskusvellamo.fi/FI/Ajankohtaista/Tapahtumat/2017/01/06/298/Kasvoja%20Kymenlaaksosta">https://www.merikeskusvellamo.fi/FI/Ajankohtaista/Tapahtumat/2017/01/06/298/Kasvoja Kymenlaaksosta</a></p><h2><a id="ItSuomen_yliopiston_kirjasto_47"></a>Itä-Suomen yliopiston kirjasto</h2><p>Suomen 100-vuotisjuhla on näkynyt Itä-Suomen yliopiston kirjastossa läpi koko vuoden. Joka kuukausi esille laitetaan uusi kirjanäyttely, joka liittyy jollakin tavalla Suomeen tai suomalaisuuteen. UEF-Finnan kirjakaruselliin ilmestyy aika ajoin teemaan liittyviä teoksia. Lisäksi kirjaston blogissa julkaistaan teemaan liittyviä kirjoituksia: <a href="https://blogs.uef.fi/ueflibrary/tag/suomi100/">https://blogs.uef.fi/ueflibrary/tag/suomi100/</a></p><h2><a id="Museovirasto_ja_Kansallismuseo_50"></a>Museovirasto ja Kansallismuseo</h2><p>Museovirastolla ja Kansallismuseolla on runsaasti Suomi 100 -tilaisuuksia. <a href="http://www.nba.fi/fi/ajankohtaista/suomi-100-tapahtumat">http://www.nba.fi/fi/ajankohtaista/suomi-100-tapahtumat</a></p><p>Kansallismuseon Itsenäisyyden aika -näyttely avautuu 6.12.2017.<br>Juhlavuoteen liittyviä Museoviraston kohteiden valaistuksia järjestetään Olavinlinnassa 28.-29.11.2017 (<a href="http://suomifinland100.fi/project/luminous/">http://suomifinland100.fi/project/luminous/</a>) ja Kansallismuseossa 21.11.2017 alkaen (<a href="http://www.senaattivalossa.fi/">http://www.senaattivalossa.fi/</a>).</p><h2><a id="Kouvolan_taidemuseo_56"></a>Kouvolan taidemuseo</h2><h3><a id="Sirpaleita_suomalaisuudesta__Suomi_100_vuotta_57"></a>Sirpaleita suomalaisuudesta - Suomi 100 vuotta</h3><p>Taatusti valtavirrasta poikkeava ja myyttejä murtava näyttely 14.9.2017-7.1.2018 johdattaa suomalaisuuden jäljille ilman armoa ja ennakkoluuloja, kipupisteiden ja ilonaiheiden läpi parinsadan vuoden takaa nykypäivään asti. Moni näyttelyn teoksista on ollut harvoin esillä, kuten kuuluisa Ilja Glazunovin presidentti Kekkosen muotokuva, Joseph Alasen (1885–1920) Hämeen valloitus tai Sikamessias, joka toi tekijälleen Harro Koskiselle jumalanpilkkarangaistuksen vuonna 1974. <a href="https://www.kouvola.fi/index/kulttuurijavapaa-aika/poikilo-museot/nayttelyt/taidemuseo.html">https://www.kouvola.fi/index/kulttuurijavapaa-aika/poikilo-museot/nayttelyt/taidemuseo.html</a></p><h2><a id="Suomen_Metsmuseo_Lusto_60"></a>Suomen Metsämuseo Lusto</h2><p>Suhteessa metsään -kampanja on osa virallista Suomi 100 -juhlavuoden ohjelmaa.</p><p>Lusto nostaa itsenäisyyden juhlavuonna esille elävän, kehittyvän ja moniarvoisen metsäsuhteen ja haastaa kaikki pohtimaan ja vahvistamaan omaa suhdettaan metsään. Millainen on sinun metsäsuhteesi ja miten se voi? Millaisia merkityksiä metsillä ja metsäkulttuurilla sinulle on? Millaisia kertomuksia meistä ja metsistä haluamme jättää jälkipolville? Luston vuoden 2017 näyttelyt, tapahtumat sekä tallennus- ja tutkimustoiminta tarjoavat inspiraatiota ja näkökulmia jokaisen oman metsäsuhteen rakentamiseen ja vahvistamiseen.  <a href="http://www.lusto.fi/tapahtuma/suhteessa-metsaan-kampanja/">http://www.lusto.fi/tapahtuma/suhteessa-metsaan-kampanja/</a></p><h2><a id="Centriaammattikorkeakoulu__Centriakirjasto_Kokkola_65"></a>Centria-ammattikorkeakoulu / Centria-kirjasto Kokkola</h2><p>Suomi 100 -juhlavuosi on esillä kirjanäyttelyssä, jossa esitellään Suomea ja suomalaisuutta eri näkökulmista kuukausittain vaihtuvin teemoin. <a href="http://www.centria.fi/kirjasto">http://www.centria.fi/kirjasto</a></p><h2><a id="Someron_kirjasto_68"></a>Someron kirjasto</h2><p>Someron kirjaston syksyn ohjelmassa on useita Suomi 100 -teemaan liittyvää tapahtumia, tässä niistä yksi:</p><h3><a id="Vin_Linna__Kansakunnan_ni_70"></a>Väinö Linna – Kansakunnan ääni</h3><p>Kirjallisuudentutkija ja kriitikko FT Eija Komun kirjallisuusesitelmä Ma 4.12<br><a href="http://somero.fi/tapahtumakalenteri/?eventid=2558&amp;newstitle=V%C3%A4in%C3%B6+Linna+-+Kansakunnan+%C3%A4%C3%A4ni">http://somero.fi/tapahtumakalenteri/?eventid=2558&amp;newstitle=Väinö+Linna±+Kansakunnan+ääni</a></p><p>Tapahtumien lisäksi juhlavuosi on näkynyt aineistonäyttelyissä läpi vuoden. Esille on nostettu eri kanteilta Suomea tarkastelevaa kirjallisuutta (mm. luonto, kulttuuri, historia, muiden näkemykset meistä).</p><h2><a id="Lappeenrannan_maakuntakirjasto_76"></a>Lappeenrannan maakuntakirjasto</h2><p>•         Suomi 100 -luentosarja Etelä-Karjalan historiasta sekä luentoja ympäri vuoden pääkirjastossa<br>•         Suomi 100 -musiikkiesityksiä: laulelmaa ja klassista musiikkia sekä luentoja<br>•         Suomi 100 -lastentapahtumia: nukketeatteria, näytelmiä pääkirjastossa ja lähikirjastoissa<br>•         Suomi 100 -etkot 5.12.: musiikkiopiston konsertti koko perheelle, Teekkarilaulajat ja Musiikkiopiston orkesteri</p><p><a href="http://www.lappeenranta.fi/fi/Palvelut/Kulttuuri-ja-liikunta/Kirjasto">http://www.lappeenranta.fi/fi/Palvelut/Kulttuuri-ja-liikunta/Kirjasto</a></p><h2><a id="Kirjastoseura_85"></a>Kirjastoseura</h2><p>Kirjastoseura on koordinoinut Suomi 100 -etkoja. Kirjastot ympäri Suomen kutsuvat koko kansan Linnan juhlien etkoille kirjastoihin 5.12.2017 juhlimaan satavuotiasta Suomea. Tervetuloa lapset, aikuiset, vanhat ja uudet suomalaiset! Etkoille osallistuu yli sata kirjastoa ympäri Suomen.</p><p>Seuraa tapahtumia somessa tunnuksella #etkotkirjastossa <a href="https://suomenkirjastoseura.fi/etkot/">https://suomenkirjastoseura.fi/etkot/</a></p><h2><a id="Espoon_kaupunginmuseo_90"></a>Espoon kaupunginmuseo</h2><p>Espoon kaupunginmuseo osallistuu Suomen 100-vuotisjuhlavuoteen hankkeella “Espoo sisällissodassa”. Hankeen tarkoituksena on tutkia ja täydentää Espoon kaupunginmuseon tietovarantoja sadan vuoden takaisista tapahtumista. Hankkeeseen liittyvä tiedonkeruu järjestettiin keväällä 2017. Hankkeen tuloksena syntyy näyttely, palveluita sekä julkaisu. Näyttely Särkynyt elämä - Espoo sisällissodassa on avoinna KAMUssa Näyttelykeskus WeeGeellä 1.11.2017-21.10.2018. Näyttelyn oheisohjelmistossa on Sata vuotta sisällissodan jälkeen - pop up -näyttelysarja KAMUn Aulassa. Näyttelysarja kommentoi nykypäivän silmin sisällissodan aikaa. Näyttelysarjassa töitään esittelevät niin espoolaiset nuoret ja lukiolaiset, uusimaalainen taiteilija kuin sisällissotaa paenneet turvapaikanhakijat. Keväällä 2018 järjestetään viiden kerran mittainen luentosarja Sisällissota nyt, jonka tarkoituksena on avata sisällissotaa aiheena, ilmiönä ja historiantapahtumana eri näkökulmista. Luennoitsijat ovat alansa asiantuntijoita, jotka johdattavat kuulijat sisällissodan monisyisten ilmiöiden ympärille. Luentosarjaan on vapaa pääsy. Yhteistyöllä nuorisopalveluiden kanssa sekä luentosarjalla halutaan nostaa sisällissodan aikaisen historiatapahtumat osaksi nykypäivän yhteiskunnallista keskustelua. <a href="http://www.kulttuuriespoo.fi/fi/event/11234-sarkynyt-elama-espoo-sisallissodassa">http://www.kulttuuriespoo.fi/fi/event/11234-sarkynyt-elama-espoo-sisallissodassa</a></p><p>Finnassa oma näkymänsä ”Espoo sisällissodassa 1918”, jossa on julkaistu kaikki Espoon museon aiheeseen liittyvät kuvat: <a href="https://ekm.finna.fi/">https://ekm.finna.fi/</a></p><h2><a id="Tietoarkisto_95"></a>Tietoarkisto</h2><p>Tietomilli onnittelee Suomea ”Sata kysymystä suomalaisille” -etusivulla<br>Tietoarkiston Tietomillin ”Sata kysymystä suomalaisille” -juhlaetusivulle<br>on valikoitu sata kiinnostavaa kysymystä, joihin suomalaiset ovat  isoissa mielipidetutkimuksissa vastanneet. Vastaukset on esitetty vanhoin Suomi-valokuvin kuvitettuina infograafeina. Kuvat haetaan Finnasta. <a href="http://www.fsd.uta.fi/tietomilli/">http://www.fsd.uta.fi/tietomilli/</a></p><p>Suomi 100 -juhlavuoteen liittyen huhtikuusta alkaen Tietoarkiston tutkimusaineistoja teemoittain -sivulla on julkaistu uutta aihepiiriä käsitteleviä aineistoja aina kuun kuudennen päivän tienoilla.<br>Teemasivuilla juhlinta huipentuu itsenäisyyspäivän aattona julkaistavaan Elämää 100-vuotiaassa Suomessa -teemasivuun.<br><a href="http://www.fsd.uta.fi/fi/aineistot/taustatietoa/teemoittain.html">http://www.fsd.uta.fi/fi/aineistot/taustatietoa/teemoittain.html</a><br><a href="http://suomifinland100.fi/project/elamaa-100-vuotiaassa-suomessa-teemasivu/">http://suomifinland100.fi/project/elamaa-100-vuotiaassa-suomessa-teemasivu/</a></p><h2><a id="Oulun_ammattikorkeakoulun_kirjasto_105"></a>Oulun ammattikorkeakoulun kirjasto</h2><p>Oulun ammattikorkeakoulun kulttuurin osaston opiskelijat ja henkilökunta juhlivat 100-vuotiasta Suomea toteuttamalla yhdessä yhteistyökumppaneidensa kanssa juhlavuoden 2017 aikana sarjan erilaisia kulttuuritapahtumia Oulun seudulla teemalla “100 tapaa kokea kulttuuri” <a href="http://oamk.fi/suomi100">http://oamk.fi/suomi100</a></p><h2><a id="Kuortaneen_kirjasto_108"></a>Kuortaneen kirjasto</h2><p>Lokakuussa kirjailija Kirsti Mannisen (kirjailijanimi Enni Mustonen) vierailee Kuortaneen kirjastolla liittyen suomalaisen naisen historiaan eri vuosikymmeninä 100 vuoden aikana (Syrjästäkatsojan tarina -sarja).<br>Marraskuussa on päiväkoti-ikäisille Leena Pyylammin Lastenlauluja aikamatkalla -konsertti, jossa hän laulaa lastenlauluja eri vuosikymmeniltä 100 vuoden aikana.</p><h2><a id="Pkaupunkiseudun_kirjastot_112"></a>Pääkaupunkiseudun kirjastot</h2><h3><a id="Espoo_113"></a>Espoo:</h3><p>Suomi 100 -kansanjuhla Sellon kirjastossa sunnuntaina 19.11.<br><a href="https://www.helmet.fi/fi">http://www.helmet.fi/fi</a> FI/Kirjastot_ja_palvelut/Sellon_kirjasto/Tapahtumat/Suomi_100_Kansanjuhla(149746)</p><p>Espoon kaikissa kirjastoissa vietetään etkoja iltapäivän kakkukahvien merkeissä 5.12. Tapiolan kirjasto ottaa varaslähdön ja siellä kahvitellaan jo maanantaina 4.12.<br><a href="https://www.helmet.fi/tapahtumat">www.helmet.fi/tapahtumat</a></p><h3><a id="Vantaa_120"></a>Vantaa:</h3><p><a href="https://www.helmet.fi/fi-FI/Kirjastot_ja_palvelut/Martinlaakson_kirjasto/Tapahtumat/Etkot_kirjastossa(148892)">http://www.helmet.fi/fi-FI/Kirjastot_ja_palvelut/Martinlaakson_kirjasto/Tapahtumat/Etkot_kirjastossa(148892)</a></p><h3><a id="Helsinki_123"></a>Helsinki:</h3><p>”PääEtkot” viidessä kirjastossa 5.12. Ohjelmaa:<br>Malmi: Erityisesti lapsille suunnattua ohjelmaa aamusta iltaan, mm. askartelua ja kasvomaalausta.<br>Töölö: Teemana stadi. Mm. Stadin slangi -kuoron esitys ja jutustelua stadista Harri Saksalan johdolla. Klo 19 Stadin juhlaorkesteri, vanhan ajan tietokilpailu Stadista. Klo 20–21 laitetaan jalalla koreasti Suomi pop -diskossa kirjaston neljännessä kerroksessa.<br>Rikhardinkatu: Lapsille ohjelmaa klo 16–17, mm. Eiran musiikkikoulun kanteleensoittajien ohjelmanumero. Taiteilijaseuran kuvataidekoulu kutsuu kaikki vauvasta vaariin luomaan yhdessä yhteisötaideteosta. Suomi 100 -kakkutarjoilu, klo 19–20 tanssia. Kokoushuoneessa taidekahvila n. 200 hengelle. Taidelainaamossa Sinivalkoinen joulu -näyttelyn avajaiset.</p><p>Vuosaari: Stagella Räppäri-mummo Eila. Sarjakuvakeskuksen sarjakuvakursseja lapsille ja nuorille 100-vuotias Suomi -teemasta. Iranilais-suomalaisen duon (laulua pianon säestyksellä) sekä vuosaarelaisen kuoron esitys. Lastenosastolla ohjelmaa perheille. Pientä tarjoilua.</p><h2><a id="Keuruun_kirjasto_131"></a>Keuruun kirjasto</h2><p>Keuruun aarteet kaikkien käyttöön!<br>Kulttuuriperintöhanke kerää paikkakunnan elämänmenoa koulujen, yritysten ja historianharrastajien käyttöön kotiseutusivustolle <a href="http://www.keuruunveraja.fi">www.keuruunveraja.fi</a>. Tarinoita, kuvia ja ääntä sisältävä sivusto julkaistaan Itsenäisyyspäivän etkoilla kirjastolla 5.12.2017.</p><h2><a id="Seinjoen_korkeakoulukirjasto_135"></a>Seinäjoen korkeakoulukirjasto</h2><p>Kirjasto juhlii Suomen 100-vuotissynttäreitä 5.12.2017 Seinäjoen korkeakoulukirjaston toimipisteissä. Kirjastoissa on kirjanäyttelyjä, tietovisa ja pientä tarjoilua. Kirjasto on mukana Suomen kirjastoseuran Etkot kirjastossa -tapahtumakampanjassa. <a href="https://www.facebook.com/events/2021005794784185/">https://www.facebook.com/events/2021005794784185/</a></p><h2><a id="Helsingin_yliopiston_kirjasto_138"></a>Helsingin yliopiston kirjasto</h2><p>Kirjasto järjestää Suomi 100 -aiheisen näyttelyn otsikolla ”Suomi-neito oppii lukemaan” 13.11.-9.12.2017. Paikkana Kaisa-talon 3. kerroksen näyttelyalue (Fabianinkatu 30). <a href="https://blogs.helsinki.fi/librarynews/suomi-neito-oppii-lukemaan/">http://blogs.helsinki.fi/librarynews/suomi-neito-oppii-lukemaan/</a><br>Aluksi kansan lukutaidon kehitys palveli uuden kirkon tarkoituksia ja myöhemmin yhteiskuntaa ja poliittista tietoisuutta. 2000-luvulla Suomi on lukutaidon mallimaa. Lasten ja aikuisten oppimisen uutena haasteena on tietotulvasta selviytyminen. Mekaanisen lukutaidon lisäksi tarvitaan kykyä ymmärtää asiayhteyksiä ja myös kyseenalaistaa tekstejä. Oppimisen aika on aina.</p><h2><a id="Sotkamon_kirjasto_142"></a>Sotkamon kirjasto</h2><p>Kirjastossa neulottiin Novellikoukku-tapahtumissa vauvanpeittoja Sotkamossa vuonna 2017 syntyville vauvoille. Kaikkien kainuulaisten kirjastojen yhteinen hanke sai langat sote-yhtymältä. Sotkamon osuus oli 112 peittoa.<br>Pohjois-Karjalan museo Hilma<br>Pohjois-Karjalan museo Hilman Pulamasta punkkariin -juhlakirjan julkistamistilaisuus 5.12.<br>Pohjois-Karjalan museo on samanikäinen kun Suomen valtio.  Museossa avattiin huhtikuun 2017 lopussa juhlanäyttely Juuret pystymetässä ja nyt museon juhlavuosi huipentuu kirjan julkistamiseen. Pulamasta punkkariin -juhlakirjassa museon historiaa ja kokoelmien moninaisuutta tuodaan esille erilaisten teemojen kautta. Kirja ei ole tarina museosta, vaan siitä, kuinka museon kokoelmat heijastavat ajan kulkua. Millainen oli Pohjois-Karjala Suomen itsenäisyyden kynnyksellä? Miten ja millaisia esineistä museon kokoelmiin kerättiin sata vuotta sitten, entä nykyään? Runsaasti kuvitettuun teokseen on valittu museon valokuvakokoelmista sekä rakastettuja että ennen julkaisemattomia kuvia. Yksittäisten esineiden tarinat kuvineen tuovat tuulahduksen tavallisten suomalaisten – joensuulaisten ja karjalaisten – elämästä niin vuosikymmenien takaa kuin lähihistoriastakin. <a href="http://www.joensuu.fi/en/pohjoiskarjalanmuseo/nayttelyt/vaihtuvat">http://www.joensuu.fi/en/pohjoiskarjalanmuseo/nayttelyt/vaihtuvat</a></p><h2><a id="Kuopion_kaupunginkirjasto_148"></a>Kuopion kaupunginkirjasto</h2><p>Kuopion kaupunginkirjasto on yksi Kirjastoseuran kumppanikirjastoista, jotka järjestävät itsenäisyyspäiväjuhlien etkoja 5.12. Päivän aikana pääkirjastolla on luvassa monipuolista ohjelmaa sekä iltajuhla päivän päätteeksi. Esillä on myös ensipainoksia Suomen itsenäisyyden aikana julkaistuista kirjoista.<br><a href="http://kirjastokuopio.azurewebsites.net/2017/09/18/itsenaisyyspaivajuhlan-etkot-kirjastolla-5-12/">http://kirjastokuopio.azurewebsites.net/2017/09/18/itsenaisyyspaivajuhlan-etkot-kirjastolla-5-12/</a><br><a href="https://kuopio.finna.fi/">https://kuopio.finna.fi/</a></p><h2><a id="Maatalousmuseo_Sarka_153"></a>Maatalousmuseo Sarka</h2><p>Suomi 100 –teema näkyy Suomen maatalousmuseo Sarassa erityisesti näyttelytoiminnassa:<br><a href="https://www.sarka.fi/ajankohtaista/nayttelyt/vaihtuvat-nayttelyt/">https://www.sarka.fi/ajankohtaista/nayttelyt/vaihtuvat-nayttelyt/</a></p><p>Sarka-museo järjestää myös yhdessä Loimaan kaupungin kanssa Suomi 100 -aiheista luentosarjaa:<br><a href="https://www.sarka.fi/yleinen/viholan-luennot-kaupungin-suomi-100-vuotta-sarjassa-jatkuvat/">https://www.sarka.fi/yleinen/viholan-luennot-kaupungin-suomi-100-vuotta-sarjassa-jatkuvat/</a></p><h2><a id="Diakoniaammattikorkeakoulun_kirjasto_160"></a>Diakonia-ammattikorkeakoulun kirjasto</h2><p>Diakin kirjastolaiset juhlivat tanhuten Suomen 100-vuotiasta taivalta.<br>Kirjastossa oli myös Suomi-tietokilpailu, johon vastanneet palkittiin suomalaisella klassikolla eli Fazerin sinisellä.</p><h2><a id="Vantaan_kaupunginmuseo_164"></a>Vantaan kaupunginmuseo</h2><p>Satavuotisen Suomen juhlinta alkaa Vantaan kaupunginmuseolla itsenäisyyspäivän aattona 5.12. Vantaan maankäytön, rakentamisen ja ympäristön toimialan lahja satavuotiaalle Suomelle on Tikkurilan vanhan Carl Albert Edelfeltin suunnitteleman asemarakennuksen eli nykyisen museon pysyvä ulkovalaistus. Valon juhla on kaikille avoin tapahtuma, jossa kahvituksen lisäksi kurkistuksia rakennuksen historiaan, opastus nykyiseen näyttelyyn sekä Vantaan musiikkiopiston musiikkiesityksiä. Juhla huipentuu asemarakennuksen valojen kytkemiseen päälle kello 16. Tervetuloa juhlimaan kanssamme! <a href="http://www.vantaa.fi/vapaa-aika/kulttuuri/vantaan_kaupunginmuseo/tietoa_museosta">http://www.vantaa.fi/vapaa-aika/kulttuuri/vantaan_kaupunginmuseo/tietoa_museosta</a></p><h2><a id="Hmeen_ammattikorkeakoulun_kirjasto_167"></a>Hämeen ammattikorkeakoulun kirjasto</h2><p>Vuoden 2017 aikana Hämeen ammattikorkeakoulun kirjasto on juhlistanut 100-vuotiasta Suomea Hamkin Finnaan rakennetuin virtuaalinäyttelyin kuukausittain vaihtuvalla teemalla. Alkuvuodesta virtuaalinäyttelyissä ihailtiin suomalaista luontoa ja tarkasteltiin suomalaista hyvinvointia, kevään korvalla näyttelyssä esiteltiin suomalaisia puutarhoja. Huhtikuussa Designmuseon Suomi 100 -juhlinnan myötä virtuaalinäyttelyssä nostettiin esiin suomalaista design-yrittäjyyttä. Viljankorjuuajan myötä syyskuun virtuaalinäyttely keskittyi suomalaiseen maaseutuyrittäjyyteen. Loppuvuoden näyttelyissä yhdistyvät Suomi 100 -juhlinta sekä Hamkin lukuvuoden 2017–2018 yrittäjyysteema. Lokakuusta joulukuuhun virtuaalinäyttelyissä tuotiin esille teollista ja kansainvälistä Suomea sekä rakennusalan Suomea, ennen kaikkea yrittäjyyden näkökulmasta. Virtuaalinäyttelyitä on lisäksi tuettu eri kirjastoyksiköissä järjestetyin fyysisisin kirjanäyttelyin.<br>Linkit virtuaalinäyttelyihin:<br>Suomalainen luonto <a href="https://hamk.finna.fi/List/431266">https://hamk.finna.fi/List/431266</a><br>Suomalainen hyvinvointi <a href="https://padlet.com/karimikkonen/suomi100">https://padlet.com/karimikkonen/suomi100</a><br>Suomalaiset puutarhat <a href="https://hamk.finna.fi/List/446682">https://hamk.finna.fi/List/446682</a><br>Suomalainen design <a href="https://hamk.finna.fi/List/436503">https://hamk.finna.fi/List/436503</a><br>Suomalainen maaseutuyrittäjyys <a href="https://hamk.finna.fi/List/484978">https://hamk.finna.fi/List/484978</a><br>Teollinen Suomi <a href="https://hamk.finna.fi/List/491973">https://hamk.finna.fi/List/491973</a></p><h2><a id="Viittomakielinen_kirjasto_177"></a>Viittomakielinen kirjasto</h2><p>Viittomakielinen kirjasto ei ole mukana Finnassa – vielä. Ohessa silti linkki videoon, joka voitti Viittomakielisen kirjaston viime keväänä järjestämän kilpailun. Kilpailussa etsittiin parasta videota, jonka nimessä tuli olla joko SUOMI tai ISÄNMAA jollain muodossa, muuten sisältö oli vapaa<br>Kilpailu oli mukana virallisessa Suomi 100 -kampanjassa.</p><p>Saimme 17 kilpailutyötä, voittajan valitsi järjestöneuvos Liisa Kauppinen. <a href="http://www.viittomakielinenkirjasto.fi/fi/suomi-millaista-oli-100-vuotta-sitten#.WecuKeQUmQE">http://www.viittomakielinenkirjasto.fi/fi/suomi-millaista-oli-100-vuotta-sitten#.WecuKeQUmQE</a></p><p>Lisätietoja tästä kilpailusta <a href="http://www.kuurojenliitto.fi/fi/ajankohtaista/uutiset/upea-katsaus-100-vuoden-taakse-vei-suomi100-runokilpailun-voiton#.WecvFOQUmQE">http://www.kuurojenliitto.fi/fi/ajankohtaista/uutiset/upea-katsaus-100-vuoden-taakse-vei-suomi100-runokilpailun-voiton#.WecvFOQUmQE</a></p>                        ]]></content:encoded>        </item>        <item>            <link>https://finna.fi/uudistus</link>            <guid isPermaLink="false">https://finna.fi/uudistus</guid>            <enclosure type="image/jpeg" url="themes/custom/images/carousel-images/uudistus.jpg"/>            <title>Uudistunut Finna.fi – yhteisen kulttuuriperintömme näyteikkuna</title>            <content:encoded><![CDATA[            <a href="/Record/hkm.HKMS000005:0000144y"><img src="https://national.finna.fi/national2/themes/custom/images/carousel-images/uudistus.jpg" width="450" height="300" title="" alt="Uudistunut Finna.fi – yhteisen kulttuuriperintömme näyteikkuna" /></a>           <p><strong>Arkistojen, kirjastojen ja museoiden aarteet ja palvelut yhteen tuova Finna.fi-sivusto on kokenut uudistuksen. Modernimman ulkonäön lisäksi sivuston saavutettavuutta ja hakutoimintojen käytettävyyttä on parannettu. Finna-sivujen käyttömäärät ovat jatkuvassa kasvussa ja vuosittain niillä on yhteensä jo yli 20 miljoona käyntikertaa.</strong></p><p>Kansallisen kulttuuriperintömme näyteikkunana toimiva Finna.fi:n ulkoasu on uudistunut. Hakupalvelun ilmettä on kevennetty raikkaampaan suuntaan ja värimaailma on muuttunut. Visuaalisen ilmeen lisäksi uudistuksessa on tehty pieniä parannuksia käytettävyyteen ja parannettu Finna.fi-sivun toiminnallisuutta viestintäkanavana.</p><p>&quot;Finna.fi:n ulkoasun uudistus ei ole pelkkä kasvojen kohotus, vaan tärkeä askel kohti saavutettavuudeltaan ja käytettävyydeltään parempaa palvelua. Teemme jatkuvasti työtä, jotta suomalaisten arkistojen, kirjastojen ja museoiden aineistot ja palvelut saadaan vaivatta kaikkien käyttöön&quot;, Finnan kehittämispäällikkö <strong>Erkki Tolonen</strong> toteaa.</p><p>Finna.fi-hakupalvelusta voi löytää jo yli 13 miljoonaa aineistoa – kuvia, taideteoksia, videoita, kirjoja, lehtiä, artikkeleita, karttoja, valokuvia, äänitteitä, nuotteja ja paljon muuta.</p><p>Myös eri kirjastojen, arkistojen ja museoiden omat Finna-hakupalvelut ja verkkokirjastot siirtyvät joulu-tammikuussa uuteen ulkoasuun ja laajasta kansalaispalvelusta tulee näin entistä saavutettavampi. Kaikissa suomalaisissa korkeakouluissa ja yhä useammassa kunnassa on jo käytössä Finna-verkkokirjasto. Vuosittain kaikilla Finna-sivuilla on yli 20 miljoonaa käyntiä.</p><h2>Saavutettavampi ja monipuolisempi sivusto</h2><p>Uutta Finna.fi-etusivua on käytettävyystestattu erilaisilla käyttäjillä, jotta siitä saataisiin mahdollisimman toimiva. Lisäksi ulkopuolinen asiantuntijataho on tehnyt saavutettavuusarvioinnin uudistuneelle graafiselle ilmeelle. Käytettävyystestaukset jatkuvat lähitulevaisuudessa ja sivustoa kehitetään jatkuvasti. Vastaanotamme mielellämme <a href="/Feedback/Home">palautetta</a> sivuston ulkoasusta ja käytettävyydestä.</p><p>Kansallinen Finna.fi on uudistuksen myötä monipuolisempi sivusto käyttäjilleen. Uudistuneella etusivulla on hakupalvelun lisäksi uutisia, kampanjoita ja suosituksia Finna.fi</a>:n kautta löydettävistä laajoista aineistoista - nostamme esiin uusia kokoelmia, temaattisia koosteita ja Finnassa mukana olevien organisaatioiden omia listauksia.<br>Finna.fi-sivun hakua on uudistuksen myötä entistä helpompi käyttää vaikkapa sisältöjen selailuun. Tervetuloa tutustumaan kulttuuriperintöön, hakemaan tietoa ja sukeltamaan aineistoihin osoitteessa Finna.fi</a>!</p><p><strong>Lisätietoja Finnasta:</strong><br>kehittämispäällikkö Erkki Tolonen, Kansalliskirjasto, puh. 050 576 2869, etunimi.sukunimi(at)helsinki.fi</a></p><p><em>Finna on osa opetus- ja kulttuuriministeriön Kansallinen digitaalinen kirjasto -hanketta. Finnan ylläpidosta ja kehittämisestä vastaa Kansalliskirjasto yhdessä yhteistyökumppaneiden kanssa.</em></p>            ]]></content:encoded>        </item>    </channel></rss>